.. Файловая система
   ================

В GNU/Linux -- так же как и в MS Windows -- все данные организованы в виде иерархического дерева каталогов и файлов, 
но в отличие от MS Windows части дерева файловой системы могут физически располагаться в разных разделах разных дисков 
или, вообще, на других компьютерах. 
Точка входа в единое для всех разделов дерево файловой системы обозначается как **/** и называется корневым каталогом 
или просто **«корнем»** файловой системы. В корневом каталоге GNU/Linux находятся только подкаталоги со стандартными именами. 
Более того, не только имена, но и содержимое каталогов корневой файловой системы строго регламентировано стандартом FHS 
(Filesystem Hierarchy Standard):

========== ====
``/bin``   -находятся исполняемые файлы (программы) большинства утилит системы. Здесь находятся программы, которые могут понадобиться пользователям.
``/sbin``  -находятся исполняемые файлы (программы) системных утилит. Здесь находятся программы, которые могут понадобиться системному администратору для управления системой и ее восстановления после сбоев.
``/boot``  -находятся файлы, необходимые для загрузки ядра и само ядро. Пользователю практически никогда не требуется непосредственно работать с этими файлами.
``/dev``   -находятся все имеющиеся в системе файлы устройств: файлы особого типа, предназначенные для обращения к различным системным ресурсам и устройствам (англ. devices - устройства). В файлах устройств в действительности не хранятся никакие данные, с их помощью осуществляется обмен между устройствами и ОС.
``/etc``   -содержит системные конфигурационные файлы, в которых  хранится информация о пользователях и настройках системы.
``/home``  -расположены каталоги, принадлежащие пользователям системы - домашние каталоги пользователей. По умолчанию, в GNU/Linux системах обычные пользователи могут изменять информацию только в своих домашних каталогах.
``/lib``   -содержатся библиотеки, необходимые для работы наиболее важных системных утилит, размещенных в каталогах /bin и /sbin. В том же каталоге находятся модули ядра (подкаталог modules), шрифты и раскладки клавиатуры, используемые в консольном режиме работы (подкаталог kbd).
``/media`` -предназначен для временного монтирования файловых систем, находящихся на съемных носителях (CD-ROM, USB-flash и др.).
``/mnt``   -предназначен для монтирования файловых систем, находящихся на стационарных носителях.
``/proc``  -все файлы "виртуальные" - они располагаются не на диске, а в оперативной памяти. В этих файлах содержится информация о программах (процессах), выполняемых в данный момент в системе.
``/root``  -домашний каталог системного администратора. 
``/tmp``   -предназначен для временных файлов: в таких файлах программы хранят необходимые для работы промежуточные данные. После завершения программы временные файлы теряют смысл и должны быть удалены. Обычно каталог /tmp очищается при каждой загрузке системы.
``/var``   -размещаются те данные, которые создаются в процессе работы разными программами и предназначены для передачи другим программам и системам (очереди печати, электронной почты и др.) или для сведения системного администратора (системные журналы, содержащие протоколы работы системы). В отличие от каталога /tmp сюда попадают те данные, которые могут понадобиться после того, как создавшая их программа завершила работу.
``/usr``   -во многом повторяет структуру корневого каталога. Здесь можно найти такие же подкаталоги ``bin``, ``sbin``, ``etc``, ``lib``, как и в корневом каталоге. Однако в корневой каталог попадают только утилиты, необходимые для загрузки и восстановления системы в аварийной ситуации - все остальные программы и данные располагаются в подкаталогах каталога /usr.
``/opt``   -предназначен для установки стороннего коммерческого программного обеспечения. Для каждого пакета создается свой подкаталог (имя подкаталога отражает название пакета), повторяющий структуру корневого каталога.
========== ====

В качестве имени файла может использоваться любая последовательность из букв, цифр и подчеркиваний (обычно до 256 символов). Могут использоваться и другие символы, однако, ряд этих символов при использовании в имени требует специального экранирования. Лучше не использовать специальные символы в именах -- иногда это может привести к сложностям в обращении к файлам с такими именами.

В общем случае не являются обязательными и какие-то расширения в именах. Хотя ряд команд требуют наличия некоторых фиксированных расширений в именах, например, расширение ``.с`` для исходных файлов Си-компилятора.

.. note::

  Большие и маленькие буквы в именах файлов воспринимаются как различные символы, поэтому ``FILE``, ``file`` и ``File`` -- это три различных имени.

